%doc: fonts/primaria/1r PRIM/Colònies a Can Coromines.doc
\newpage

\begin{news}
{2} %columnes
{Colònies a Can Coromines. Gombrèn} % titol
{Fem de Trementinaires!}
{Primaria} % seccio
{520} %pagesof
% curs: Fem Escola





%\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/colnies_can_coromines_02.jpg}

\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/colnies_can_coromines_03.jpg}

%\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/colnies_can_coromines_04.jpg}

%\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/colnies_can_coromines_05.jpg}



Les Trementinaires eren dones amb una gran saviesa, que vivien en les zones de muntanya. Durant els segles XIX i XX <<anaven pel món>>, segons les seves pròpies paraules, per guarir els malalts i els animals d'altres poblacions. Eren dones que vivien a les cases més pobres de les valls i que, per necessitat de diners per a la família i el mas, durant l'estiu recollien herbes remeieres i durant l'hivern marxaven de casa i recorrien diverses zones de Catalunya per vendre les herbes remeieres, la trementina i els seus coneixements guaridors, a més d'altres.

La trementina era el producte principal usat en el seu ofici. Es tracta d'una substància que s'extreu de la resina dels pins, de la qual feien un ungüent.

Aquest any els nens i nenes de Cicle Inicial hem fet un ungüent que guareix de les picades d’insectes, ferides, mal de cap...

\noindent\fbox{
\noindent\includegraphics[width=1.1\columnwidth,keepaspectratio]{primaria/img/colnies_can_coromines_01.jpg}

}
\end{news}
